學運人物： 女神變人妻 仍關心政局 周澄「老鬼」有火

2018年06月09日

學運人物：
女神變人妻 仍關心政局
周澄「老鬼」有火

■周澄慶幸自己是個直率的人，不是一條「老油條」。傅俊偉攝

【本報訊】31歲的周澄由女神變人妻，笑時顯出雙下巴，有點「幸福肥」，她抗議說：「我一向都係包包臉。」說話鏗鏘，尚有當年學生領袖的影子，但問及個人問題，會多了停頓、思考，欲言又止。但她說自己沒有改變，心中仍有一團火。

撰文：陳慧瑩 文倩儀

周澄是08年中大學生會外務副會長，翌年當上學聯秘書長，在大小示威抗爭場合，總看到「周澄BB」、「社運女神」，站在最前線高呼「2012雙普選」、「廢除功能組別」。出戰2010年的新界東補選，最後得1.7萬多票，在五名候選人中得票最高，僅次於五名當選人。這是她最好的年代，也是她最壞的年代。

■八年前被捧為政治明日之星，周澄曾經迷失，畢業後離開最前線，是明智選擇。

感社會虧欠羅冠聰

當年接受《壹週刊》訪問，她自爆曾在新花都夜總會工作，自此緋聞不絕，之後就退下社運前線。重提當年標題「女神下海」的訪問，周澄說：「重看自己的十多歲、廿多歲，一定可以找到很多不成熟之處。但你無法回去改變歷史，你只能吸取這些經驗，現在做好一點。我反而慶幸自己一直是個直率的人，我到今天也是，不是一條『老油條』。」

八年前獲捧為政治明日之星，她曾迷失。「人們把你稱作甚麼甚麼女神，或是覺得你是學生運動領袖，甚至把你視為甚麼明日之星，有時候一開始或會覺得，對啊，我所做的得到他人的重視」。畢業後離開最前線，對周澄來說是明智選擇，「人不應該習慣活在鎂光燈之下，尤其是在年輕的時候，會容易迷失，很容易會覺得身邊的人或是媒體怎報道你，就是你的生活」。

六四是周澄的政治啟蒙，「我阿爸阿媽帶住我，當時一個三歲都未到的小朋友，上街聲援」。八九那一年，香港一百萬人上街聲援北京學生、工人，她一家都在隊伍中。中三那年，她回到維園，填表加入支聯會青年組。

每逢六四、七一，自告奮勇做義工，「當時支聯會一直都有去中學搞工作坊，讓中學生認識歷史，我都會幫手和參與工作坊，與年輕人交流，但這類工作其實係大家看不到，很多人以為支聯會只是每年做一次（六四）晚會」。最經典一幕，是09年在銅鑼灣時代廣場絕食64小時，綁着「絕食」二字的頭帶。

「我參與學生運動時，我們普遍相信香港民主難以脫離中國民主去討論，而我們亦覺得中國有好多人權問題是普世的，我不認為是愛國、身份的問題。但今日的年輕人，他們覺得香港都已經有好多自己嘅問題，係咪真係每個人要同等地去關心中國呢？」學聯早已四分五裂，大學的學生會拒絕參與六四晚會，因為認為建設中國民主與香港無關。

周澄自稱「老鬼」，不想評價師弟妹，「今日學生會、學聯屬於今日嘅學生」。但對未來，她卻相對樂觀，「話唔定十年之後呢啲年輕人會帶領香港人走入下一個階段，我覺得會有更加多年輕人出嚟接棒，或者去表態」。她想了又想，「任何評價都需要經得起時間的考驗。我哋今日嘅評價唔係真係咁重要，因為評價會改變」。

晃眼八年，政治環境翻天覆地，打壓越見嚴重。梁天琦因旺角騷亂面臨監禁，黃台仰棄保潛逃。「以前就算被拘捕起訴，甚至要被判刑，我的年代很多人只是社會服務令和坐監幾星期」。

■周澄中三已加入支聯會青年組，每逢六四、七一自告奮勇做義工。資料圖片
抗拒「湯家驊嗰套」

現今三年一代，她已是「前輩」，「上一屆立法會，我係投票畀羅冠聰，全家都係投畀羅冠聰，所以當睇到他被DQ，接着入獄，我們每個人都覺得係好難受，覺得社會好虧欠呢啲年輕人。」她說：「譬如梁天琦，我個人好尊重梁天琦，同埋好欣賞梁天琦嘅承擔，覺得佢係一個好出色嘅人才。」

「好多人有唔同嘅意見，然後就會好容易就貼標籤，你係左膠、你係大中華膠、你係本土膠……乜膠物膠咁樣，我自己係好討厭呢啲標籤，因為我覺得好多時候，大家都未討論，你已經開始標籤人哋，所以我覺得盡可能就係唔好標籤住先，我哋聽吓對方嘅意見，有冇一啲嘢其實我哋係有共識嘅。」中間路線？

她立刻辯駁：「絕對不是湯家驊嗰套，好像香港眾志，他們比較積極連繫亞洲或者國際學生組織。他們希望可以在國際社會凝聚更多力量，多些外國朋友關心香港處境，我覺得這是一個幾可取策略。」

中大畢業後，她找工作屢屢被質疑是「搞事分子」，「當時遇得最多嘅就係，譬如覺得『周澄好似太出名喎』，擔心我不符合機構形象、路線，又或者可能覺得我會有太多主見，好難融入團隊，又或者可能擔心我會有好多見解，會公開發表，亦都可能會影響佢哋嘅工作。」現在周澄是freelance記者。

「我係記者，你又係記者，我好相信記者呢個工作係好重要，香港社會要去報道一啲少人關注嘅事，要去追究真相。」這團火，但願可以燒下去。

足本訪問請瀏覽

上一則
上一則
廖長江拒開會討論記者北上被打

下一則
下一則
港故事：玉器市場擺檔50年 草根一支筆 武生變文膽

周澄[red ］中三 [/red]已加入支聯會青年組，每逢六四、七一自告奮勇做義工。資料圖片
抗拒 「湯家驊嗰套」

睇文字冇聲調， 上聲定下聲

入喎

唔怪得新花都要執

最記得係佢咩比ex笑低賤就去新花都做金魚
咁仲出黎吠乜鳩 咁既人帶領香港政治運動就死得啦